眾觀 外國修例發聲有理 妖魔化無助釋疑慮

眾新聞 CitizenNews

眾觀
外國修例發聲有理 妖魔化無助釋疑慮

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 21.05.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

特首林鄭月娥在完全漠視立法會的憲制地位和角色， 借用建制派前內會主席劉健儀的形容詞，「鍾意點就點」的情況下， 將修訂《逃犯條例》草案直接提上大會恢復二讀， 以法案委員會失效為理由，實際上是廢除立法會成立的相關法案委員會，做法完全荒謬，建制派連遺憾一句也沒有，是絕對荒謬。

林鄭周二早上見記者，再將中央介入修例爭議歸咎「有外國政府和外部勢力加入」，指他們藉修例事件破壞影響中央特區關係，肆意抨擊內地司法和人權制度，令事件已非特區政府內部事務，提升至一國兩制和基本法憲制層面，中央駐港機構 以及北京的港澳辦發表言論也「理所當然」。林鄭政府的管治心態和風格，可歸納為6個字——「都是別人的錯」，不改變思維，將會一錯再錯，恨錯難返。

林鄭犯下最大錯誤是提出逃犯條例修訂，建立渠道，將在港港人及其他人士送到內地，挑動港人和國際社會對內地法律和司法制度的擔憂；政府再錯是完全錯估、低估，甚至根本沒有評估社會和外國政府和商界反應，完全罔顧港人和國際社會對內地制度不信任的客觀事實。

本地和外國商人並不熱衷政治，但對修例很早已公開表態反對或有保留；周一，《南華早報》頭版報道香港美國商會總裁Tara Joseph，她呼籲政府撤回草案，指很多外國企業和人士喜歡在港居住，假如通過修訂，會「自己傷害香港」（shooting Hong Kong in the foot）。

港府宣傳標榜香港是亞洲的國際城市，外國政府和商界對影響他們的營商環境、在港生活安全感的事情發聲，是「理所當然」，中央應交由特區政府向他們解說，才是理所當然，直接介入是於理不合。

官員和政界人物不但不嘗試理解他們的憂慮，反而從狹隘的極端民族主義角度，以陰謀論眼光看外國反應，妖魔化，將他們的回應形容為「八國聯軍」侵華，把引渡條例修訂，無限提升至國家主權、民族層面，把自己逼到牆角，沒有退路，是最差的一國兩制宣傳，令國際社會更感到香港與內地並沒分別。

林鄭將對修訂反對和質疑的聲音，歸咎為不理解內容，再扣上「外力介入」帽子，令整個爭議高度政治化，中央政府挺修訂逐步提升，主管港澳事務的國務院副總理韓正，在北京人民大會堂會見福建社團聯會訪京團時，公開撐林鄭、挺政府修例工作；但那邊廂，民陣宣佈，將於6月9日舉行遊行，以回應保安局局長李家超把《逃犯條例》修訂草案，計劃於6月12 日直接提交大會並恢復二讀辯論。民陣預計有30萬人參與。

一場更大的政治風暴即將來臨。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。